<!--
 * @Description: 
 * @version: 
 * @Author: zwj
 * @Date: 2020-03-24 11:24:14
 * @LastEditors: sueRimn
 * @LastEditTime: 2020-03-24 14:04:06
 -->

 以下理论知识来自 维基百科

# 前端需要知道的网络安全知识  CSRF 和  XSS

## CSRF（ 或者XSRF， Cross-site request forgery ） 跨站请求伪造

跨站请求伪造（英语：Cross-site request forgery），也被称为 one-click attack 或者 session riding，通常缩写为 CSRF 或者 XSRF， 是一种挟制用户在当前**已登录**的Web应用程序上执行非本意的操作的攻击方法。跟跨网站脚本（XSS）相比，XSS 利用的是用户对指定网站的信任，CSRF 利用的是**网站对用户网页浏览器的信任**。

#### 攻击的细节

跨站请求攻击，简单地说，是攻击者通过一些技术手段欺骗用户的浏览器去访问一个自己曾经认证过的网站并运行一些操作（如发邮件，发消息，甚至财产操作如转账和购买商品）。由于浏览器曾经认证过，所以被访问的网站会认为是真正的用户操作而去运行。这利用了web中用户身份验证的一个漏洞：**简单的身份验证只能保证请求发自某个用户的浏览器，却不能保证请求本身是用户自愿发出的。**

例如：

>假如一家银行用以运行转账操作的URL地址如下： http://www.examplebank.com/withdraw?account=AccoutName&amount=1000&for=PayeeName

>那么，一个恶意攻击者可以在另一个网站上放置如下代码： 

>```js
><img src="http://www.examplebank.com/withdraw?account=Alice&amount=1000&for=Badman">
>```

>如果有账户名为Alice的用户访问了恶意站点，而她之前刚访问过银行不久，登录信息尚未过期，那么她就会损失1000资金。

>这种恶意的网址可以有很多种形式，藏身于网页中的许多地方。此外，攻击者也不需要控制放置恶意网址的网站。例如他可以将这种地址藏在论坛，博客等任何用户生成内容的网站中。这意味着如果服务端没有合适的防御措施的话，用户即使访问熟悉的可信网站也有受攻击的危险。

透过例子能够看出，攻击者并不能通过CSRF攻击来直接获取用户的账户控制权，也不能直接窃取用户的任何信息。他们能做到的，是欺骗用户的浏览器，让其以用户的名义运行操作。

#### 防御措施

**令牌同步模式**

令牌同步模式（英语：Synchronizer token pattern，简称STP）。原理是：当用户发送请求时，服务器端应用将令牌（英语：token，一个保密且唯一的值）嵌入HTML表格，并发送给客户端。客户端提交HTML表格时候，会将令牌发送到服务端，令牌的验证是由服务端实行的。令牌可以通过任何方式生成，只要确保随机性和唯一性（如：使用随机种子【英语：random seed】的哈希链 ）。这样确保攻击者发送请求时候，由于没有该令牌而无法通过验证。

下面的元素是隐藏的
```js
<form method="post">
    <input type="hidden" name="csrfmiddlewaretoken" value="KbyUmhTLMpYj7CD2di7JKP1P3qmLlkPt" />
</form>
```

STP能很好在HTML下运行，但导致的是服务端的复杂度升高，复杂度源于令牌的生成和验证。因为令牌是唯一且随机，如果每个表格都使用一个唯一的令牌，那么当页面过多时，服务器由于生产令牌而导致的负担也会增加。而使用会话（英语：session）等级的令牌代替的话，服务器的负担将没有那么重。

**检查Referer字段**

HTTP头中有一个Referer字段，这个字段用以标明请求来源于哪个地址。在处理敏感数据请求时，通常来说，Referer字段应和请求的地址位于同一域名下。以上文银行操作为例，Referer字段地址通常应该是转账按钮所在的网页地址，应该也位于www.examplebank.com之下。而如果是CSRF攻击传来的请求，Referer字段会是包含恶意网址的地址，不会位于www.examplebank.com之下，这时候服务器就能识别出恶意的访问。

这种办法简单易行，工作量低，仅需要在关键访问处增加一步校验。但这种办法也有其局限性，因其完全依赖浏览器发送正确的Referer字段。虽然http协议对此字段的内容有明确的规定，但并无法保证来访的浏览器的具体实现，亦无法保证浏览器没有安全漏洞影响到此字段。并且也存在攻击者攻击某些浏览器，篡改其Referer字段的可能。


**添加校验token**

由于CSRF的本质在于攻击者欺骗用户去访问自己设置的地址，所以如果要求在访问敏感数据请求时，要求用户浏览器提供不保存在cookie中，并且攻击者无法伪造的数据作为校验，那么攻击者就无法再运行CSRF攻击。这种数据通常是窗体中的一个数据项。服务器将其生成并附加在窗体中，其内容是一个伪随机数。当客户端通过窗体提交请求时，这个伪随机数也一并提交上去以供校验。正常的访问时，客户端浏览器能够正确得到并传回这个伪随机数，而通过CSRF传来的欺骗性攻击中，攻击者无从事先得知这个伪随机数的值，服务端就会因为校验token的值为空或者错误，拒绝这个可疑请求。

**模拟CSRF场景的代码**

TODO


## 跨站脚本(XSS)

跨站脚本（英语：Cross-site scripting，通常简称为：XSS）是一种网站应用程序的安全漏洞攻击，是**代码注入**的一种。它允许恶意用户将代码注入到网页上，其他用户在观看网页时就会受到影响。这类攻击通常包含了HTML以及用户端脚本语言。

XSS攻击通常指的是通过利用网页开发时留下的漏洞，通过巧妙的方法注入恶意指令代码到网页，使用户加载并执行攻击者恶意制造的网页程序。这些恶意网页程序通常是JavaScript，但实际上也可以包括Java，VBScript，ActiveX，Flash或者甚至是普通的HTML。攻击成功后，攻击者可能得到更高的权限（如执行一些操作）、私密网页内容、会话和cookie等各种内容。

#### 背景和现状

当网景（Netscape）最初推出JavaScript语言时，他们也察觉到**准许网页服务器发送可执行的代码给一个浏览器的安全风险**（即使仅是在一个浏览器的沙盒里）。它所造成的一个关键的问题在于用户同时打开多个浏览器视窗时，在某些例子里，网页里的片断代码被允许从另一个网页或对象取出数据，而因为恶意的网站可以用这个方法来尝试窃取机密信息，所以在某些情形，这应是完全被禁止的。为了解决这个问题，浏览器采用了**同源决策**——仅允许来自相同域名系统和使用相同协议的对象与网页之间的任何交互。这样一来，恶意的网站便无法借由JavaScript在另一个浏览器窃取机密数据。此后，为了保护用户免受恶意的危害，其他的浏览器与服务端指令语言采用了类似的访问控制决策。

#### 攻击手段和目的

攻击者使被攻击者在浏览器中执行脚本后，如果需要收集来自被攻击者的数据（如cookie或其他敏感信息），可以自行架设一个网站，让被攻击者通过JavaScript等方式把收集好的数据作为参数提交，随后以数据库等形式记录在攻击者自己的服务器上。

常用的XSS攻击手段和目的有：

* 盗用cookie，获取敏感信息。
* 利用植入Flash，通过crossdomain权限设置进一步获取更高权限；或者利用Java等得到类似的操作。
* 利用iframe、frame、XMLHttpRequest或上述Flash等方式，以（被攻击）用户的身份执行一些管理动作，或执行一些一般的如发微博、加好友、发私信等操作。
* 利用可被攻击的域受到其他域信任的特点，以受信任来源的身份请求一些平时不允许的操作，如进行不当的投票活动。
* 在访问量极大的一些页面上的XSS可以攻击一些小型网站，实现DoS攻击的效果。

#### 漏洞的防御和利用

###### 过滤特殊字符

* PHP的htmlentities()或是htmlspecialchars()。
* Python的cgi.escape()。
* ASP的Server.HTMLEncode()。
* ASP.NET的Server.HtmlEncode()或功能更强的Microsoft Anti-Cross Site Scripting Library
* Java的xssprotect (Open Source Library)。
* Node.js的node-validator。

###### 使用HTTP头指定类型

很多时候可以使用HTTP头指定内容的类型，使得输出的内容避免被作为HTML解析。如在PHP语言中使用以下代码：

```php
<?php
   header('Content-Type: text/javascript; charset=utf-8');
?>
```